# Pré-guerra
Antes da Segunda Guerra Mundial, a Albânia era a nação mais pobre da Europa. O país nem havia passado por uma verdadeira revolução industrial e, como tal, dependia quase inteiramente da agricultura. Como resultado disso, junto com as relações de propriedade semifeudais que existiam na época, a Albânia tinha uma das rendas per capita mais baixas do mundo. De acordo com o livro de 1999 de James O'Donnell, A Coming of Age: Albania Under Enver Hoxha, publicado pela Columbia University Press:
>Antes da Segunda Guerra Mundial, a economia albanesa estava em frangalhos. [...] A contribuição total da produção industrial para o produto material líquido foi de apenas 4,4% (outra fonte diz que este número era na verdade menos de 4%) em 1938. [...] Além disso, em 1927 e 1928, o per capita a renda média anual era de apenas $40,07, em comparação com a Bulgária $67,57, a Grécia $75,75, a Iugoslávia $76,93 e a Romênia $77,74. Assim, antes da Segunda Guerra Mundial, devido ao estado primitivo da economia albanesa, os albaneses ganhavam cerca de apenas metade a dois terços do que seus vizinhos pobres dos Bálcãs.

Apesar da forte dependência da Albânia da agricultura, até mesmo esse setor era criticamente subdesenvolvido antes da Segunda Guerra Mundial. A maioria dos camponeses do país não tinha terra e, para começar, apenas uma pequena porção das terras do país estava sendo cultivada:
>90% da renda nacional total era derivada da agricultura, apesar de haver apenas 7% a 9% das terras cultivadas. Além disso, em 1938, 88% da população vivia em áreas rurais, mas 53% dos camponeses não tinham terra. Mais de 40% das terras cultiváveis ​​pertenciam a grandes proprietários e apenas 3% aos camponeses. O nível de mecanização era extremamente primitivo, pois havia apenas trinta e dois tratores em todo o país.

As coisas só pioraram depois da guerra, que matou quase 8% da população (a parte mais ativa da força de trabalho). Apesar de algumas construções de infraestrutura pelos ocupantes fascistas, o efeito geral sobre a nação foi calamitoso. O'Donnell escreve:
>Este quadro econômico sombrio regrediu ainda mais durante a Segunda Guerra Mundial e a Albânia se viu em uma posição econômica bastante precária quando Enver Hoxha e o Partido do Trabalho Albanês assumiram o poder. A luta destruiu muito do material útil existente para fins econômicos. Na verdade, os danos per capita da Albânia foram estimados como os mais altos da Europa.

Por pior que fosse a situação econômica da Albânia pré-comunista, as coisas podem ter sido ainda piores no que diz respeito à saúde. Os recursos médicos eram lamentavelmente escassos, enquanto a expectativa de vida e as taxas de mortalidade estavam entre as piores do mundo. De acordo com um estudo de 1998 da London School of Economics:
>Quando os comunistas assumiram o poder na Albânia em 1945, o estado de saúde da população e o sistema de saúde albanês estavam em péssimo estado. [...] O número de médicos era muito baixo - apenas 102 médicos albaneses e um número muito pequeno de médicos estrangeiros. Assim, o número de médicos (médicos e dentistas) por 10.000 da população era de apenas 1,17, enquanto o número de leitos para 1.000 da população era de apenas 0,98. [...] De acordo com a Liga das Nações em 1941, a taxa bruta de mortalidade para a Albânia em 1938 era de 17,7 por mil. Em um estudo posterior, um número sobre a expectativa de vida ao nascer é dado para 1938 como 38 anos. Mesmo esses números não são considerados precisos, porque o registro de óbitos não estava completo. [...] A maioria dos moradores morreu sem qualquer intervenção médica. No início dos anos 20, mais da metade das 2.540 aldeias do país nunca haviam sido visitadas por um médico.

A educação era outro problema sério; nas áreas rurais, era praticamente inexistente. Para citar o estudo acima mencionado da LSE:
>O fim da Segunda Guerra Mundial encontrou a Albânia em um estado educacional muito pobre. Naquela época, 80% da população era analfabeta, e nas áreas rurais esse número chegava a 90-95%. O analfabetismo era generalizado nas áreas rurais e, em particular, entre as mulheres. Imediatamente após a tomada do poder em 1944, o regime comunista deu alta prioridade à abertura de escolas e à organização de todo o sistema educacional segundo as linhas comunistas. Uma intensa campanha contra o analfabetismo começou imediatamente.

Finalmente, deve-se notar que a Albânia pré-comunista era uma das sociedades mais reacionárias da Terra no que diz respeito aos direitos das mulheres. Para citar o estudo acima mencionado:
>Para a maioria das mulheres, a vida tradicional albanesa foi caracterizada pela discriminação e desigualdade em comparação com os homens, reforçada por uma ampla gama de normas culturais. [...] No período pré-guerra imediato havia apenas 21 professoras no país, algumas médicas e nenhuma engenheira, agrônoma ou química. Apenas 2,4% dos alunos do ensino médio eram meninas.

O Código de Leke (o código de leis albanês tradicional do pré-guerra relativo às mulheres) era severamente discriminatório. Até mesmo o assassinato de uma mulher grávida era punido de forma diferente, dependendo do sexo do feto que ela carregava:
>...a morta é para ser aberta, para ver se o feto é menino ou menina. Se for um menino, o assassino deve pagar 3 bolsas [uma determinada quantia em moeda local] pelo sangue da mulher e 6 bolsas pelo sangue do menino; se for menina, além das três bolsas para a mulher assassinada, deverão ser pagas 3 bolsas para a menina.

De tudo isso, podemos ver claramente que a Albânia pré-comunista era uma sociedade desesperadamente pobre e semifeudal, com estatísticas de saúde e educacionais terríveis, e algumas das mais intensas discriminações contra as mulheres vistas em qualquer lugar do mundo. Dito isso, vamos ver o que os comunistas foram capazes de fazer com essa situação.
